% @see : https://coopmaths.fr/alea/?uuid=b8afd&id=3S14&n=6&d=10&s=7&s2=4&s3=false&alea=fDpQ&cd=1&v=latex
\documentclass[a4paper,11pt,fleqn]{article}
\usepackage{ProfMaquette}
\setKVdefault[Boulot]{CorrigeFin=true}
\usepackage{etoolbox}
\newbool{dys}
\setbool{dys}{false}          
\ifbool{dys}{
% POLICE DYS
\usepackage{unicode-math}
\usepackage{fontspec}
\setmainfont{TeX Gyre Schola}
%\setmainfont{OpenDyslexic}[Scale=1.0]
\setmathfont{TeX Gyre Schola Math}
\usepackage[fontsize=14]{scrextend}
\usepackage{setspace}
\setstretch{1.7}
}{
% POLICE STANDARD
\usepackage{fontenc}
\usepackage[scaled=1]{helvet}
\usepackage[fontsize=12]{scrextend}
}
\usepackage[left=1.5cm,right=1.5cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage[luatex]{hyperref}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{calc}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\setlength{\headheight}{18pt}
\fancyhead[R]{\href{https://coopmaths.fr/alea}{Mathaléa}}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\fancyfoot[R]{%
\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
  \node[anchor=south east] at ($(current page.south east)+(-2,0.25cm)$) {\scriptsize {\bfseries \href{https://coopmaths.fr/}{Coopmaths.fr} -- \href{http://creativecommons.fr/licences/}{CC-BY-SA}}};
\end{tikzpicture}
}
\fancyhead[L]{
\begin{tikzpicture}[y=0.8, x=0.8, yscale=-0.04, xscale=0.04,remember picture, overlay,fill=orange!50,transform canvas={xshift=-1cm,yshift=1cm}]
%%%% Arc supérieur gauche%%%%
\path[fill](523,1424)..controls(474,1413)and(404,1372)..(362,1333)..controls(322,1295)and(313,1272)..(331,1254)..controls(348,1236)and(369,1245)..(410,1283)..controls(458,1328)and(517,1356)..(575,1362)..controls(635,1368)and(646,1375)..(643,1404)..controls(641,1428)and(641,1428)..(596,1430)..controls(571,1431)and(538,1428)..(523,1424)--cycle;
%%%% Dé face supérieur%%%%
\path[fill](512,1272)..controls(490,1260)and(195,878)..(195,861)..controls(195,854)and(198,846)..(202,843)..controls(210,838)and(677,772)..(707,772)..controls(720,772)and(737,781)..(753,796)..controls(792,833)and(1057,1179)..(1057,1193)..controls(1057,1200)and(1053,1209)..(1048,1212)..controls(1038,1220)and(590,1283)..(551,1282)..controls(539,1282)and(521,1278)..(512,1272)--cycle;
%%%% Dé faces gauche et droite%%%%
\path[fill](1061,1167)..controls(1050,1158)and(978,1068)..(900,967)..controls(792,829)and(756,777)..(753,756)--(748,729)--(724,745)..controls(704,759)and(660,767)..(456,794)..controls(322,813)and(207,825)..(200,822)..controls(193,820)and(187,812)..(187,804)..controls(188,797)and(229,688)..(279,563)..controls(349,390)and(376,331)..(391,320)..controls(406,309)and(462,299)..(649,273)..controls(780,254)and(897,240)..(907,241)..controls(918,243)and(927,249)..(928,256)..controls(930,264)and(912,315)..(889,372)..controls(866,429)and(848,476)..(849,477)..controls(851,479)and(872,432)..(897,373)..controls(936,276)and(942,266)..(960,266)..controls(975,266)and(999,292)..(1089,408)..controls(1281,654)and(1290,666)..(1290,691)..controls(1290,720)and(1104,1175)..(1090,1180)..controls(1085,1182)and (1071,1176)..(1061,1167)--cycle;
%%%% Arc inférieur bas%%%%
\path[fill](1329,861)..controls(1316,848)and(1317,844)..(1339,788)..controls(1364,726)and(1367,654)..(1347,591)..controls(1330,539)and(1338,522)..(1375,526)..controls(1395,528)and(1400,533)..(1412,566)..controls(1432,624)and(1426,760)..(1401,821)..controls(1386,861)and(1380,866)..(1361,868)..controls(1348,870)and(1334,866)..(1329,861)--cycle;
%%%% Arc inférieur gauche%%%%
\path[fill](196,373)..controls(181,358)and(186,335)..(213,294)..controls(252,237)and(304,190)..(363,161)..controls(435,124)and(472,127)..(472,170)..controls(472,183)and(462,192)..(414,213)..controls(350,243)and(303,283)..(264,343)..controls(239,383)and(216,393)..(196,373)--cycle;
\end{tikzpicture}
}
%%%%%% Style Fiche
\tcbset{%
  userfiche/.style={%
    %move upwards=-1cm,colback=red!75%
    top=5pt, left=5pt, right=5pt, colback=red!5!white%
  }%
}%
\tcbset{%
  userfichecor/.style={%
    %spread upwards=-1cm,colback=gray!5%
    top=5pt, left=5pt, right=5pt, colback=red!5!white%
  }%
}%

% Parametrages
\hypersetup{
    colorlinks=true,% On active la couleur pour les liens. Couleur par défaut rouge
    linkcolor=blue,% On définit la couleur pour les liens internes
    % filecolor=magenta,% On définit la couleur pour les liens vers les fichiers locaux      
    urlcolor=blue,% On définit la couleur pour les liens vers des sites web
    % pdftitle={Puissance Quatre},% On définit un titre pour le document pdf
    % pdfpagemode=FullScreen,% On fixe l'affichage par défaut à plein écran
}
\usepackage{qrcode}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[french]{babel}
\setlength{\parindent}{0cm}
% loadPackagesFromContent
\usepackage[gen]{eurosym}
\usepackage[tikz]{bclogo}
\definecolor{nombres}{cmyk}{0,.8,.95,0}
\usepackage{needspace}
\newcommand{\e}{\text{e}}
\usepackage{amsmath}
\begin{document}
\begin{Maquette}[Fiche]{Niveau= ,Classe= ,Date=   ,Theme=3eme -statistiques}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=b8afd&id=3S14&n=6&d=10&s=7&s2=4&s3=false&alea=fDpQ&cd=1&cols=1
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}


\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item Pour passer une commande de chaussures de foot, Carine a noté les pointures des membres de son club dans un tableau :

\medskip
$\def\arraystretch{1.5}\begin{array}{|c|c|c|c|c|c|c}\hline  \text{Pointure} &34&35&38&39&40\\\hline \text{Effectif} &5&4&8&10&11\\\hline\end{array}$

\medskip
\textbf {a.} Calculer l'étendue de ces pointures.\\\textbf {b.} Calculer la médiane de ces pointures.\\\textbf {c.} Calculer la moyenne de ces pointures arrondie au dixième.\\
	\item Voici les notes obtenues par Joachim en mathématiques cette année :

\medskip
$\def\arraystretch{1.5}\begin{array}{|c|c|c|c|c|c|c}\hline  \text{Note} &5&8&11&14&20\\\hline \text{Effectif} &2&1&2&1&1\\\hline\end{array}$

\medskip
\textbf {a.} Calculer l'étendue de ces notes.\\\textbf {b.} Calculer la médiane de ces notes.\\\textbf {c.} Calculer la moyenne de ces notes arrondie au dixième.\\
	\item Bernard a obtenu ces notes ce trimestre-ci en mathématiques :\\$11$; $14$ ; $15$ ; $15$ ; $6$ ; $13$ ; $10$ et $11$.

\medskip
\textbf {a.} Calculer l'étendue de ces notes.\\\textbf {b.} Calculer la médiane de ces notes.\\\textbf {c.} Calculer la moyenne de ces notes arrondie au dixième.\\
	\item En juillet 2005, à Paris, on a relevé les températures suivantes : 

\medskip
$\def\arraystretch{1.5}\begin{array}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c}\hline  \text{Jour}&1&2&3&4&5&6&7&8&9&10&11&12&13&14&15&16\\\hline \text{Température en}  ^\circ\text{C}&29&30&28&28&27&25&25&26&24&25&26&25&24&23&23&22\\\hline\end{array}$

\medskip
$\def\arraystretch{1.5}\begin{array}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c}\hline  \text{Jour}&17&18&19&20&21&22&23&24&25&26&27&28&29&30&31\\\hline \text{Température en}  ^\circ\text{C}&20&19&19&21&19&21&23&23&22&23&22&21&20&19&20\\\hline\end{array}$

\medskip
\textbf {a.} Calculer l'étendue des températures.\\\textbf {b.} Calculer la médiane des températures.\\\textbf {c.} Calculer la moyenne des températures arrondie au dixième.\\
	\item On a réalisé $1000$ lancers d'un dé à $10$ faces.\\Les résultats sont inscrits dans le tableau ci-dessous :

\medskip
$\def\arraystretch{1.5}\begin{array}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c}\hline  \text{Scores} &1&2&3&4&5&6&7&8&9&10\\\hline \text{Nombre d'apparitions} &88&100&98&110&118&85&97&103&100&101\\\hline\end{array}$

\medskip
\textbf {a.} Calculer l'étendue des lancers.\\\textbf {b.} Calculer la médiane des lancers.\\\textbf {c.} Calculer la moyenne des lancers arrondie au dixième.\\
	\item La grille des salaires des employés d'une PME est donnée par le tableau ci-dessous :

\medskip
$\def\arraystretch{1.5}\begin{array}{|c|c|c|c|c|c|c}\hline  \text{Catégories} &\text{\hspace{0.3cm}Ouvrier\hspace{0.3cm}}&\text{Ouvrier qualifié}&\text{\hspace{0.5cm}Cadre\hspace{0.5cm}}&\text{Cadre supérieur}&\text{Dirigeant}\\\hline  \text{Salaires en\,\euro{}} &1290&1500&1780&3540&8500\\\hline \text{Effectif} &25&19&16&36&1\\\hline\end{array}$

\medskip
\textbf {a.} Calculer l'étendue des salaires.\\\textbf {b.} Calculer le salaire médian.\\\textbf {c.} Calculer le salaire moyen arrondi au dixième.\\
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item \textbf {a.} La pointure la plus basse est $34$.\\La pointure la plus haute est $40$.\\Donc l'étendue des pointures est  $40-34={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{6}}$ .\\\textbf {b.} Le nombre de pointures relevées est $38$.\\Ce nombre est pair, les pointures sont rangées dans l'ordre croissant.\\
              Les deux valeurs centrales sont la $19^{e}$ valeur et la $20^{e}$ valeur.\\
              En effet, $\underbrace{1^e\hspace{0.25cm}2^e ... 18^e}_{18\; valeurs} \hspace{0.25cm} 19^e \hspace{0.25cm} 20^e \hspace{0.25cm} \underbrace{21^e ... 38^e}_{18\; valeurs}$ \\
              Une médiane peut être la demi-somme des deux valeurs centrales. \\
              On peut ajouter une ligne avec les effectifs cumulés pour trouver ces deux valeurs.

\medskip

              $\def\arraystretch{1.5}\begin{array}{|c|c|c|c|c|c|c}\hline  \text{Pointure} &34&35&38&39&40\\\hline \text{Effectif} &5&4&8&10&11\\\hline \text{Effectif cumulé} &5&9&17&27&38\\\hline\end{array}$

\medskip

              La $19^{e}$ valeur est $39$ et la $20^{e}$ valeur est $39$.\\D'où la pointure médiane est  ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{39}}$.\\
    \begin{bclogo}[couleurBarre=nombres,couleurBord=nombres,epBord=2,couleur=gray!10,logo=\bclampe,arrondi=0.1]{\bf Interprétation}
      Il y a bien $19$ pointures dont la valeur est inférieure ou égale à  $39$ et $19$ pointures dont la valeur est supérieure ou égale à  $39$.
    \end{bclogo}
    \textbf {c.} $\text{Moyenne} = \dfrac{34 \times 5+ 35 \times 4+ 38 \times 8+ 39 \times 10+ 40 \times 11}{5+ 4+ 8+ 10+ 11}=\dfrac{1\,444}{38}$. \\La somme des pointures est : $1\,444$.\\ Il y a $38$ pointures.\\Donc la pointure moyenne est $\dfrac{1\,444}{38}={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{38}}$.\\
	\item \textbf {a.} La note la plus basse est $5$.\\La note la plus haute est $20$.\\Donc l'étendue des notes est  $20-5={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{15}}$ .\\\textbf {b.} Le nombre de notes est $7$.\\Ce nombre est impair, les notes sont rangées dans l'ordre croissant.\\
                  La valeur centrale est la $4^{e}$ valeur.\\
                  En effet, $\underbrace{1^e\hspace{0.25cm}2^e ... 3^e}_{3\; valeurs} \hspace{0.25cm} 4^e \hspace{0.25cm} \underbrace{5^e ... 7^e}_{3\; valeurs}$ \\
                  La médiane est donc la $4^{e}$ valeur.\\
                  On peut ajouter une ligne avec les effectifs cumulés pour trouver cette valeur.

\medskip

                  $\def\arraystretch{1.5}\begin{array}{|c|c|c|c|c|c|c}\hline  \text{Note} &5&8&11&14&20\\\hline \text{Coefficient (Effectif)} &2&1&2&1&1\\\hline \text{Effectif cumulé} &2&3&5&6&7\\\hline\end{array}$

\medskip
D'où la médiane des notes est ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{11}}$ .\\
    \begin{bclogo}[couleurBarre=nombres,couleurBord=nombres,epBord=2,couleur=gray!10,logo=\bclampe,arrondi=0.1]{\bf Interprétation}
      Il y a bien $3$ notes dont la valeur est inférieure ou égale à  $11$ et $3$ notes dont la valeur est supérieure ou égale à  $11$.
    \end{bclogo}
    \textbf {c.} $\text{Moyenne} = \dfrac{5 \times 2+ 8 \times 1+ 11 \times 2+ 14 \times 1+ 20 \times 1}{2+ 1+ 2+ 1+ 1}=\dfrac{74}{7}$. \\La somme des notes est : $74$.\\ Il y a $7$ notes.\\Donc la moyenne des notes est $\dfrac{74}{7}\approx{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{10{,}6}}$.\\
	\item \textbf {a.} La note la plus basse est $6$.\\La note la plus haute est $15$.\\Donc l'étendue des notes est  $15-6={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{9}}$ .\\\textbf {b.} Au total, il y a $8$ notes. Le nombre de notes est pair.\\Les notes sont rangées dans l'ordre croissant : \\ $6$; $10$ ; $11$ ; $11$ ; $13$ ; $14$ ; $15$ et $15$.\\Les valeurs centrales sont la $4^{e}$ valeur et la $5^{e}$ valeur.\\
    En effet, $\underbrace{1^e\hspace{0.25cm}2^e ... 3^e}_{3\; valeurs} \hspace{0.25cm} 4^e \hspace{0.25cm} 5^e \hspace{0.25cm} \underbrace{6^e ... 8^e}_{3\; valeurs}$\\
    Une médiane peut être la demi-somme des deux valeurs centrales. \\
    La $4^{e}$ valeur est $11$ et la $5^{e}$ valeur est $13$.\\D'où la médiane des notes est $\mathbf{(11 + 13) \div 2=}$ ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{12}}$.\\
    \begin{bclogo}[couleurBarre=nombres,couleurBord=nombres,epBord=2,couleur=gray!10,logo=\bclampe,arrondi=0.1]{\bf Interprétation}
      Il y a bien $4$ notes inférieures ou égales à  $12$ et $4$ notes supérieures ou égales à  $12$.
    \end{bclogo}
    \textbf {c.} $\text{Moyenne} = \dfrac{6 + 10+ 11+ 11+ 13+ 14+ 15+ 15}{8}=\dfrac{95}{8}$. \\La somme des notes est : $95$.\\ Il y a $8$ notes.\\Donc la moyenne des notes est $\dfrac{95}{8}\approx{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{11{,}9}}$.\\
	\item \textbf {a.} La température la plus basse est $19$ $\mathbf{^\circ\text{C}}$.\\La température la plus haute est $30$ $\mathbf{^\circ\text{C}}$.\\Donc l'étendue des températures est  $30-19={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{11}}$  $\mathbf{^\circ\text{C}}$.\\\textbf {b.} Au total, il y a $31$ températures. Le nombre de températures est impair.\\Les températures sont rangées dans l'ordre croissant : \\ $19$; $19$ ; $\dots$ ; $23$ ; $23$ ; $23$ ; $\dots$ ; $29$ et $30$.\\La valeur centrale est donc la $16^{e}$ valeur.\\
    En effet, $\underbrace{1^e\hspace{0.25cm}2^e ... 15^e}_{15\; valeurs} \hspace{0.25cm} 16^e \hspace{0.25cm} \underbrace{17^e ... 31^e}_{15\; valeurs}$\\
    La médiane est donc la $16^{e}$ température.\\D'où la médiane des températures est  ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{23}}$ $\mathbf{^\circ\text{C}}$.\\
    \begin{bclogo}[couleurBarre=nombres,couleurBord=nombres,epBord=2,couleur=gray!10,logo=\bclampe,arrondi=0.1]{\bf Interprétation}
      Il y a bien $15$ températures inférieures ou égales à  $23$ et $15$ températures supérieures ou égales à  $23$.
    \end{bclogo}
    \textbf {c.} $\text{Moyenne} = \dfrac{19 + 19+ 19+ \ldots + 28+ 29+ 30}{31}=\dfrac{722}{31}$. \\La somme des températures est : $722$.\\ Il y a $31$ températures.\\Donc la moyenne des températures est $\dfrac{722}{31}\approx{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{23{,}3}}$ $\mathbf{^\circ\text{C}}$.\\
	\item \textbf {a.} Le résultat du lancer le plus faible est $1$.\\Le résultat du lancer le plus élevé est $10$.\\Donc l'étendue des lancers est  $10-1={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{9}}$ .\\\textbf {b.} Au total, $1000$ lancers ont été réalisés.\\Le nombre de lancers est pair, les scores sont rangés dans l'ordre croissant.\\
              Les deux valeurs centrales sont la $500^{e}$ et la $501^{e}$ valeur.\\
              En effet, $\underbrace{1^e\hspace{0.25cm}2^e ... 499^e}_{499\; valeurs} \hspace{0.25cm} 500^e \hspace{0.25cm} 501^e \hspace{0.25cm} \underbrace{502^e ... 1000^e}_{499\; valeurs}$ \\
              Une médiane peut être la demi-somme des deux valeurs centrales. \\
              On peut ajouter une ligne avec les effectifs cumulés pour trouver ces deux valeurs.

\medskip

              $\def\arraystretch{1.5}\begin{array}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c}\hline  \text{Scores} &1&2&3&4&5&6&7&8&9&10\\\hline \text{Nombre d'apparitions} &88&100&98&110&118&85&97&103&100&101\\\hline \text{Nombre d'apparitions cumulées} &88&188&286&396&514&599&696&799&899&1000\\\hline\end{array}$

\medskip

              La $500^{e}$ valeur est $5$ et la $501^{e}$ valeur est $5$.\\D'où le score médian est  ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{5}}$.\\
    \begin{bclogo}[couleurBarre=nombres,couleurBord=nombres,epBord=2,couleur=gray!10,logo=\bclampe,arrondi=0.1]{\bf Interprétation}
      Il y a bien $500$ lancers dont le score est inférieur ou égal à  $5$ et $500$ lancers dont le score est supérieur ou égal à  $5$.
    \end{bclogo}
    \textbf {c.} $\text{Moyenne} = \dfrac{1 \times 88+ 2 \times 100+ 3 \times 98+ \ldots + 8 \times 103+ 9 \times 100+ 10 \times 101}{88+ 100+ 98+ \ldots + 103+ 100+ 101}=\dfrac{5\,535}{1\,000}$. \\La somme des lancers est : $5\,535$.\\ Il y a $1\,000$ lancers.\\Donc la moyenne des lancers est $\dfrac{5\,535}{1\,000}\approx{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{5{,}5}}$.\\
	\item \textbf {a.} Le salaire le plus bas est $1290$\,\euro{}.\\Le salaire le plus haut est $8500$\,\euro{}.\\Donc l'étendue des salaires est  $8\,500-1\,290={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{7\,210}}$ \,\euro{}.\\\textbf {b.} Dans l'entreprise, le nombre de salariés est $97$.\\Ce nombre est impair, les salaires sont rangées dans l'ordre croissant.\\
                  La valeur centrale est la $49^{e}$ valeur.\\
                  En effet, $\underbrace{1^e\hspace{0.25cm}2^e ... 48^e}_{48\; valeurs} \hspace{0.25cm} 49^e \hspace{0.25cm} \underbrace{50^e ... 97^e}_{48\; valeurs}$ \\
                  La médiane est donc la $49^{e}$ valeur.\\
                  On peut ajouter une ligne avec les effectifs cumulés pour trouver cette valeur.

\medskip

                  $\def\arraystretch{1.5}\begin{array}{|c|c|c|c|c|c|c}\hline \text{Catégorie} &\text{\hspace{0.3cm}Ouvrier\hspace{0.3cm}}&\text{Ouvrier qualifié}&\text{\hspace{0.5cm}Cadre\hspace{0.5cm}}&\text{Cadre supérieur}&\text{Dirigeant}\\\hline  \text{Salaire en\,\euro{}} &1290&1500&1780&3540&8500\\\hline \text{Effectif} &25&19&16&36&1\\\hline \text{Effectif cumulé} &25&44&60&96&97\\\hline\end{array}$

\medskip
D'où le salaire médian est ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{1\,780}}$ \,\euro{}.\\
    \begin{bclogo}[couleurBarre=nombres,couleurBord=nombres,epBord=2,couleur=gray!10,logo=\bclampe,arrondi=0.1]{\bf Interprétation}
      Il y a bien $48$ salaires dont la valeur est inférieure ou égale à  $1\,780$\,\euro{}~et $48$ salaires dont la valeur est supérieure ou égale à  $1\,780$\,\euro{}.
    \end{bclogo}
    \textbf {c.} $\text{Moyenne} = \dfrac{1290 \times 25+ 1500 \times 19+ 1780 \times 16+ 3540 \times 36+ 8500 \times 1}{25+ 19+ 16+ 36+ 1}=\dfrac{225\,170}{97}$. \\La somme des salaires est : $225\,170$.\\ Il y a $97$ salaires.\\Donc le salaire moyen est $\dfrac{225\,170}{97}\approx{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{2\,321{,}3}}$\,\euro{}.\\
\end{enumerate}
\end{Solution}

\end{Maquette}
\clearpage
\end{document}
